\subsection{PCs + WLAN-Karten}

Die einfachste M"oglichkeit w"are die herk"ommlichen PCs mit WLAN-Karten
zu einem Mesh-Router einzurichten.
Man nimmt dabei einfach die WLAN-Karten (PCI, Mini-PCI oder PCMCIA) und
baut diese in PCs oder in Laptops ein. Man installiert dann auf diesen
Rechnern entsprechende Treiber, die WLAN-Karten im Ad-Hoc Modus betreiben
k"onnen und Routing-Software, z.B. OLSR-Daemon.
TODO: \todo{ueberarbeiten..}	
\emph{Generelles Problem dabei ist, dass Ad-Hoc Modus bei Karten im 5Ghz 
Bereich von unausgereift bis nicht vorhanden ist (siehe \ref{ieee80211abg}).}

Hersteller haben gespart an der Entwicklung, da Ad-Hoc Modus
einigerma"sen kompliziert ist, und alle meist nur Infrastrukturmodus
benutzt haben. Fehler liegen in Firmware von Chipsatz und im Treiber.

TODO: \todo{ueberarbeiten..}	
Es gibt einen MadWiFi-Treiber, der f"ur eine Vielzahl von Chips"atzen
entwickelt wurde und \emph{mit dem sollte es einigerma"sen} funktionieren, sobald
dieser noch zus"atzlich gepacht ist, und Firmware der Karte Ad-Hoc zul"asst.
Generell wegen der geringen Verbreitung von 802.11a in Europa, sind
nur wenige Karten erh"altlich. Z.B konnten Karten mit Atheros Chipsatz,
z.B AR5004X, \emph{uns} weiterhelfen.

TODO: \todo{Installation ist relativ einfach - Hardware oder Software..
Stromversorgung brauchen alle)) Stromnebel..?}	
\textbf{Vorteile:}

\begin{itemize} 
\item Seht Flexibel (Hardware kann noch n"utzlich sein)
\item Installation ist relativ einfach
\item Software Unterst"utzung ist vorhanden
\item Mehrere WLAN und Ethernet Interfaces m"oglich 
\end{itemize}

\textbf{Nachteile: }
\begin{itemize}
\item Gro"s und station"ar
\item Stromversorgung 
\item Schlechte Sende- und Empfangqualit"at, da sich die Antenne im
elektromagnetischen Stromnebel des PCs befindet
\end{itemize}

\input{PCI-WLAN-Karten}
\input{Mini-PCI_WLAN-Karten}
\input{PCMCIA_WLAN-Karten}
