\subsection{PCs + WLAN-Karten}

Die einfachste M"oglichkeit w"are die herk"ommlichen PCs mit
WLAN-Karten zu einem Mesh-Router einzurichten.  Man nimmt dabei
einfach die WLAN-Karten (PCI, MiniPCI(e) oder PCMCIA) und baut diese
in PCs oder in Laptops ein. Man installiert dann auf diesen Rechnern
entsprechende Treiber, die WLAN-Karten im Ad-Hoc Modus betreiben k"onnen
und Routing-Software, z.B. OLSR-Protokoll.

Es besteht aber das Problem, dass heutige WLAN-Karten den Ad-Hoc Modus im 5 GHz
Frequenzband gar nicht oder sehr schlecht unterst"utzen. Das liegt daran,
dass der Ad-Hoc Modus viel komplizierter als Infrastruktur Modus ist und
in den meisten F"allen werden WLAN-Karten sowieso nur im Infrastruktur Modus
eingesetzt.

Es gibt aber WLAN-Karten, bei denen der Ad-Hoc Modus im 5 GHz Frequenzband
sehr gut unterst"utzt wird. Das sind WLAN-Karten von Intel und WLAN-Karten,
die auf Atheros Chips"atzen basieren. Diese WLAN-Karten werden 
in folgenden Abschnitten detaillierter beschrieben und analysiert.

Die Hardware f"ur Mesh-Router auf PC-Basis kann man in 3 Gruppen unterteilen:

\begin{itemize}
\item PCI WLAN-Karten
\item MiniPCI(e) WLAN-Karten
\item PCMCIA WLAN-Karten
\end{itemize}

F"ur den Einsatz in Mesh-Routern kommen eigentlich nur PCI und MiniPCI(e)
WLAN-Karten in Frage. PCMCIA WLAN-Karten sind eher f"ur Mesh-Clients geeignet,
obwohl sie auch in Mesh-Routern ohne Probleme eingesetzt werden k"onnen.
Die meisten PCs haben n"ahmlich keinen PCMCIA Bus.

Im folgenden werden Vorteile und Nachteile von Mesh-Routern auf PC-Basis
erw"ahnt.

\textbf{Vorteile:}

\begin{itemize} 
\item PCs sind nicht teuer, flexibel und leicht erweiterbar
\item Hardware kann sp"ater f"ur andere Zwecke eingesetzt werden
\item Installation und Konfiguration von Hardware und Software ist einfacher
im Vergleich zu SoHO-Routern
\item Sehr gro"se Menge an verschiedener Software vorhanden
\item Mehrere WLAN- und Ethernet-Schnittstellen m"oglich 
\end{itemize}

\textbf{Nachteile: }

\begin{itemize}
\item PCs sind gro"s und station"ar
\item Brauchen mehr Strom im Vergleich zu SoHO-Routern
\item Ohne externe Antennen schlechte Sende- und Empfangqualit"at,
da sich die Antennen im elektromagnetischen St"orfeld des PCs befindet
\end{itemize}

\input{PCI-WLAN-Karten}
\input{Mini-PCI_WLAN-Karten}
\input{PCMCIA_WLAN-Karten}
